# आलोक नित्यमुक्त परवाना

नित्यमुक्त सामग्रीच्या निर्मितीकरिता व तिच्या प्रकाशनाकरिता हा परवाना आलोक मराठी
नियतकालिकातर्फे तयार करण्यात आला आहे. अन्य भाषांमध्ये ह्या परवान्याचे भाषांतर करण्याकरिता
[योगदान](/CONTRIBUTING.md) ह्या विभागातील नियम वाचा.

# पार्श्वभूमी

ग्नू मुक्त दस्तऐवज परवाना अथवा क्रिएटिव्ह कॉमन्स ॲट्रिब्यूशन शेअर-अलाईक ४.० ह्यांसारखे लोकप्रिय
व प्रस्थापित नित्यमुक्त परवाने अस्तित्वात असतानाही हा परवाना रचण्याची आवश्यकता आम्हाला पुढील
कारणांमुळे वाटली.

* ग्नू फ्री डॉक्युमेन्टेशन परवाना इंग्रजीतर भाषांमध्ये अधिकृतरित्या वापरता येत नाही.
* क्रिएटिव्ह कॉमन्स ॲट्रिब्युशन शेअर-अलाईक हा परवाना भाषांतरे स्वीकारतो, परंतु तो पुढील
  कारणांमुळे नित्यमुक्त नाही.
  
  - ह्या परवान्यामध्ये पुनर्निर्मित सामग्रीकरिता श्रेयनिर्देशन व समवितरण ह्यांव्यतिरिक्त कोणतीच
    अट लावली जात नाही.
  - ह्या परवान्यासह वितरित होणारी सामग्री संगणकीय स्वरूपात असेल, तर तिचे आज्ञावलीय बीज
    मुक्त करण्याचे बंधन वितरकावर नाही. ह्यामुळे सामग्रीची परिवर्तनशीलता घटतेच, शिवाय अमुक्त
    आज्ञावली असल्यामुळे प्रतधारकाच्या संगणकाच्या सुरक्षेचे प्रश्न निर्माण होतात. त्यामुळे वितरणाचे
    माध्यम मुक्त असावे तसेच तंत्रज्ञानदेखील मुक्त असावे ही अट आवश्यक ठरते व ह्या परवान्यात ती
    दिसत नाही.
  - पुनर्वितरण करताना जर माध्यम संगणकीय असेल, तर अमुक्त आज्ञावलीचा वापर करून पुनर्वितरण अशा
    प्रकारे केले जाऊ शकते की पुनर्वितरण करण्याकरिता प्रतधारकास अमुक्त आज्ञावल्यांचा वापर
    करावा लागेल. उदा. लाटेक्-चा वापर करून मुक्त केलेली सामग्री मायक्रोसॉफ्ट वर्डमध्ये परिवर्तित
    करणे व वितरित करणे. अशा सामग्रीस पूर्णपणे मुक्त म्हणता येत नाही, कारण अशा सामग्रीत बदल
    करण्यासाठी प्रतधारकास मायक्रोसॉफ्ट वर्ड ह्या अमुक्त आज्ञावलीचा वापर करावा
    लागतो. ह्यामुळे प्रतधारकास परिवर्तनापासून परावृत्त केले जाते. अशा परिस्थितीत सामग्रीच्या
    मुक्ततेविषयी प्रश्न निर्माण होतात.

ह्या कारणांमुळे हे परवाने वापरण्याऐवजी मराठीत नवा व अधिक सक्षम नित्यमुक्त परवाना लिहिला जाणे
आम्हास आवश्यक वाटले व आलोक नित्यमुक्त परवान्याची रचना केली गेली.

# ठळक वैशिष्ट्ये

* मराठीतील पहिला नित्यमुक्त परवाना.
* ह्या परवान्यासह वितरित झालेली सामग्री अमुक्त प्रणाल्यांसह वापरली जाऊ शकत नाही.
* ह्या परवान्याची अधिकृत भाषांतरे पहिल्या आवृत्तीपासूनच स्वीकारली जातात.
* गिट प्रणालीचा वापर करण्यात येत असल्यामुळे परवान्यातील प्रत्येक सूक्ष्म बदल व सुधारणा तारीख
  व योगदान करणाऱ्या व्यक्तीच्या नावासह जतन केल्या जातात.
* हा परवाना समावेशक असून, कोणत्याही प्रतिमुद्राधिकारप्राप्त सामग्रीस लावता येतो. क्रिएटिव्ह
  कॉमन्स व ग्नू फ्री डॉक्युमेन्टेशन परवान्याप्रमाणे आज्ञावल्यांना ह्यातून वगळले नाही आहे व जनरल
  पब्लिक परवान्याप्रमाणे सर्जनशील सामग्रीलाही वगळले नाही आहे.

# अनुरूप परवाने

आलोक नित्यमुक्त परवान्यास `ग्नू फ्री डॉक्युमेन्टेशन परवाना` व ग्नू संस्थेचा `जनरल पब्लिक परवाना`
हे दोन परवानेच अनुरूप आहेत. क्रिएटिव्ह कॉमन्सचे परवाने संगणकीय पुनर्वितरणाच्या वेळी अमुक्त
आज्ञावल्यांना प्रतिबंध करत नाहीत, शिवाय आज्ञावलीय बीज देण्याची सक्तीदेखील करत नाहीत, त्यामुळे
सामग्रीची परिवर्तनशीलता कमी होते व सामग्रीची मुक्तता घटते, त्यामुळे क्रिएटिव्ह कॉमन्सचे परवाने
आलोकच्या परिवर्तित सामग्रीकरिता वापरू नयेत. अन्य कोणताही असा परवाना ज्यात आज्ञावलीच्या
मुक्ततेचा विचार केला जातो व प्रतधारकाच्या सुरक्षेचा व स्वातंत्र्याचा विचार केला जातो, त्या
परवान्याचा समावेश अनुरूप परवान्यांमध्ये करता येईल. असा कोणताही परवाना आढळल्यास आलोकच्या
गिटपृष्ठावर सुधारणांमध्ये तसे नोंदवावे. त्या परवान्याचा ह्या यादीत समावेश केला जाईल, परंतु तोवर
(पहिल्या आवृत्तीनुसार) हे दोन परवानेच आलोक परवान्याकरिता अधिकृतपणे अनुरूप मानले गेले आहेत.